第二大按保公司 暫停批600萬以上按揭 分析：樓市風險高

按揭證券公司去年推出按揭保險新計劃，放寬限制容許600至1,000萬元物業申請8成至9成按揭，助中產人士上車，惟銀行及保險公司承擔信貸風險增加。據多名消息人士指出，其中昆士蘭按保（QBE）疑「計唔掂數」，近月未有提供產品，只為600萬元以下物業提供8成至9成按揭保險，分析指反映其憂慮承擔太高資產價格風險。現時市場上暫時只有按揭證券公司旗下按證保險公司提供同類產品。

按揭證券公司去年10月起，容許1,000萬元以下物業敘做最多8成至9成按揭，而600萬元以下可申請8成至9成的舊計劃同時存在。新政策下上車客首期要求降低，惟每月供款壓力增加。
消息指，本身3間按揭保險公司，包括按證保險公司、昆士蘭按保、美亞保險，前兩者本身有參與按保新計劃，惟近日昆士蘭按保未有再批出相關個案予合作銀行，變相按證公司暫時獨攬600萬元以上物業高成數按揭市場。本報以電郵方式向昆士蘭按保詢問為甚麼未有批出新計劃下的個案，發言人僅指出未有淡出任何按揭保險業務，有意及有能力繼續從事這項生意。

銀行：暫時僅提供舊計劃

不過消息指，多間銀行先後未能經昆士蘭按保提供新計劃下的按揭保險，大型銀行中銀香港（2388）本身於月初對外仍稱有提供600萬元以上按揭保險，但農曆新年前則再未有批出。富邦銀行消費金融部主管谷祖明確認，現時昆士蘭按保暫只提供舊計劃。
有按揭界人士則指出，年初已得悉昆士蘭按保斷斷續續批出新計劃，到近日近乎未見縱影，惟由於近日按揭宗數不多，而且市場上本身有按證公司提供同類產品，實際對上車客未有影響。

按揭保險原意是銀行接受住宅物業做抵押品，假設物業800萬元，銀行只承擔當中6成（480萬元），其餘3成（240萬元）上車客須購買按揭保險。當有保險公司願意做擔保人承擔風險後，銀行才願意批足9成貸款，而代價是繳交按揭保費。
不過有業界人士指，假設樓價急挫，物業被強制徵收後，銀主盤亦有機會導致按揭保險公司損手。故此有些情況是上車客本身未能通過利率現水平上升3厘的壓力測試後，昆士蘭按保決定批出較低按揭成數，反映該保險公司對於業主還款能力及樓價風險相當警惕。

亦有業界指，本身幾間按揭保險公司常打「價格戰」，例如按證公司本身是金管局旗下，保費可以打6折，但昆士蘭按保則不時只能提供7折優惠，難與公營機構直接競爭。以物業800萬元、借足9成、還款期30年為例，一次付清按揭保費率為4.77%，保費達34萬元，10%差距意味高達3.4萬元。
按證公司發言人回覆指，按證保險公司在檢視產品的過程中，都秉承著風險為本的原則；至於其他保險公司會否提供類似的產品，是他們的商業決定。

記者：周家誠

咪撚戇鳩啦 香港樓市係一定升 風你老母險高咩

恕我直言
江派以為搞呢壇疫情嚟攬炒香港／大陸
從而過習派一棟
實質係習派一早已經知道成件事
兼且一早部署好
反借其力過返江派一棟
加速摷滅其整個聯盟

算啦~仲點會跌
ON99

無錯！風險只係升10%定20%！

樓爆

咁好多支那人揸左好多香港樓,呢班友急要錢救命掟貨咪升慢少少囉

暴風前夕

出面仲有人話業主無劈價

小說?

跌10%都大把人掃

佢痴q咗線.jpg

韓國黑警強行腰斬 撐香港政黨集會 (有片)